## メソ客観解析
[[_TOC_]]
## 予備知識

下記が必要な予備知識である。

### Linuxのシェルの基本操作

https://gitlab.com/infoaofd/lab/-/blob/master/LINUX/01.BASH/0.LINUX_TUTORIAL_01.md

### シェルスクリプトの文法の基礎

https://gitlab.com/infoaofd/lab/-/blob/master/LINUX/03.BASH_SCRIPT/LINUX_SCRIPT_TUTORIAL.md



### 概要

客観解析＝データ同化を用いて作成された格子データ。    

客観解析では，着目している時刻よりも前の時刻データが用いられる（予報の際の初期値として用い  るため）。        

 一方再解析では，着目している時刻の前後の時刻のデータが用いられる。    

### 情報  

https://www.data.jma.go.jp/add/suishin/cgi-bin/catalogue/make_product_page.cgi?id=Kyakkan  
http://www.jma.go.jp/jma/kishou/know/whitep/1-3-3.html  
http://www.jma.go.jp/jma/kishou/books/nwptext/45/1_chapter3.pdf  

  

### データ

#### データの所在

http://database.rish.kyoto-u.ac.jp/arch/jmadata/gpv-netcdf.html    

#### 情報

http://database.rish.kyoto-u.ac.jp/arch/jmadata/data/gpv/netcdf/README    



### ダウンロード方法

wgetコマンドを使う    

wgetの使用法については下記を参照  
https://www.atmarkit.co.jp/ait/articles/1606/20/news024.html     

https://tatsushid.github.io/blog/2014/08/specify-wget-savedir/         

https://www.4web8.com/2435.html       

  

#### データの保存先

```bash
/work02/DATA/MSM.NC
├── 0.README_MSM.TXT
├── GET.MSM.JUNE.sh
├── GET.MSM.MAY.sh
├── GET.MSM.NAKAMURO.sh
├── GET.MSM.R1H.RUN.sh
├── GET.MSM.R1H.sh
├── GET.MSM.RUN.sh
├── GET.MSM.sh
├── GET.MSM_ORG_221110-1817.sh
├── MSM-LATEST
├── MSM-P
├── MSM-S
├── MSM.ECAPE_500m_NO_ENT_AAV
├── MSM.ECAPE_RH_500m_AAV
├── MSM.PW
├── MSM.QV700
├── MSM.QV950
├── MSM.SLPA_AAV
├── MSM.UVMAG
├── MSM.WVF
├── OUT_0.ECAPE_NO_ENTRAINMENT_500m
├── OUT_ECAPE500m_NC4_RH
├── SFC_FLUX_KONDO
└── TOPO
```

```bash
/work03/am
$ tree /work01/DATA/MSM/
/work01/DATA/MSM/
├── MSM-P
│   └── 2020
└── MSM-S
    ├── 2020
    │   └── 0702.nc
    └── r1h
```



### 時間雨量データのダウンロード

ダウンロード前の設定

```
$ DEST=/work02/DATA/MSM.NC/MSM-S/r1h/2020

$ ORG=http://database.rish.kyoto-u.ac.jp/arch/jmadata/data/gpv/netcdf/MSM-S/r1h

$ Y=2020

$ M=07

$ D=02
```

設定の確認

```
$ echo $ORG
http://database.rish.kyoto-u.ac.jp/arch/jmadata/data/gpv/netcdf/MSM-S/

$ echo $DEST
/work02/DATA/MSM.NC/MSM-P/2020

$ echo $Y
2020

$ echo $M$D
0702
```

ダウンロード   

```
$ wget -nv -nc -P $DEST $ORG/$Y/$M$D.nc
```

> 2021-05-04 15:31:04 URL:http://database.rish.kyoto-u.ac.jp/arch/jmadata/data/gpv/netcdf/MSM-S/r1h/202  0/0702.nc [23324020/23324020] -> "/work01/DATA/MSM/MSM-S/r1h/2020/0702.nc" [1]    



```
$ echo $DEST; echo $M$D
```



```
$ ll $DEST/$M$D.nc
```

> -rw-r--r--. 1 gu1 23M 2020-07-03 10:05 /work01/DATA/MSM/MSM-S/r1h/2020/0702.nc  



データの概要を確認   

```
$ ncdump -h $DEST/$M$D.nc
```

> netcdf \0702 {  
> dimensions:  
>      lon = 481 ;  
>      lat = 505 ;  
>      time = 24 ;  
> variables:  
>      float lon(lon) ;  
>              lon:long_name = "longitude" ;  
>              lon:units = "degrees_east" ;  
>              lon:standard_name = "longitude" ;  
>      float lat(lat) ;  
>              lat:long_name = "latitude" ;  
>              lat:units = "degrees_north" ;  
>              lat:standard_name = "latitude" ;  
>      float time(time) ;  
>              time:long_name = "time" ;  
>              time:standard_name = "time" ;  
>              time:units = "hours since 2020-07-02 00:00:00+00:00" ;  
>      short r1h(time, lat, lon) ;  
>              r1h:scale_factor = 0.006116208155 ;  
>              r1h:add_offset = 200. ;  
>              r1h:long_name = "rainfall in 1 hour" ;  
>              r1h:units = "mm/h" ;  
>              r1h:standard_name = "rainfall_rate" ;  
>      short dswrf(time, lat, lon) ;  
>              dswrf:scale_factor = 0.0205 ;  
>              dswrf:add_offset = 665. ;  
>              dswrf:long_name = "Downward Short-Wave Radiation Flux" ;  
>              dswrf:units = "W/m^2" ;  
>              dswrf:standard_name = "surface_net_downward_shortwave_flux" ;  
>
> // global attributes:  
>              :Conventions = "CF-1.0" ;  
>              :history = "created by create_1daync_msm_r1h_dswrf.rb  2020-07-03" ;  
> }  



### GrADSで作図

#### サーバに接続  

FortiClientを起動      

Rloginを起動     



#### Xmingを起動

Windowsのスタート→ X → Xming → XLaunch    

Start no Client　→  Clipboadにチェック入れたまま, 次へ　→  完了    



#### GrADSの起動

Rloginで,  

```
$ grads -p
```

> Grid Analysis and Display System (GrADS) Version 2.2.1    



#### ファイルがあるか確認  

```
ga-> !ls -lh /work01/DATA/MSM/MSM-S/r1h/2020/0702.nc 
```

> -rw-r--r--. 1 gu1 oc 23M  7月  3  2020 /work01/DATA/MSM/MSM-S/r1h/2020/0702.nc  



#### ファイルを開く

```
ga-> sdfopen /work01/DATA/MSM/MSM-S/r1h/2020/0702.nc
```

> Scanning self-describing file:  /work01/DATA/MSM/MSM-S/r1h/2020/0702.nc
> SDF file /work01/DATA/MSM/MSM-S/r1h/2020/0702.nc is open as file 1    
> LON set to 120 150   
> LAT set to 22.4 47.6   
> LEV set to 0 0   
> Time values set: 2020:7:2:1 2020:7:2:1   
> E set to 1 1    

#### 時刻の設定

```
ga-> set time 01Z02JUL2020
```

> Time values set: 2020:7:2:1 2020:7:2:1 　　  



#### 画面消去

```
ga-> cc
```



#### カラーシェードの色の設定

```
ga-> color 0 30 3 -kind white->antiquewhite->mistyrose->lightpink->mediumvioletred->navy->darkblue->blue->dodgerblue->aqua
```

> white->blue->cyan  
> clevs= 0 5 10 15 20 25 30 35 40 45 50  
> ccols= 16 17 18 19 20 21 22 23 24 25 26 27  



#### 時間雨量の描画

```
ga-> d r1h
```

> Contouring at clevs =  0 5 10 15 20 25 30 35 40 45 50  



#### 色見本の表示

```
ga-> cbarn
```

参考：色見本のことを，レジェンド, カラーバー, ラベルバーなどと呼ぶことがある  



#### 図の上にデータの日付と時刻を入れる

```
ga-> q dims
```

> Default file number is: 1 　　  
> X is varying   Lon = 120 to 150   X = 1 to 481　    　
> Y is varying   Lat = 22.4 to 47.6   Y = 1 to 505　    　
> Z is fixed     Lev = 0  Z = 1　　  
> T is fixed     Time = 01Z02JUL2020  T = 1  
> E is fixed     Ens = 1  E = 1  

```
ga-> draw title 01Z02JUL2020
```

 

### 海面気圧と重ねる

#### 地表面データのファイルを開く

```
ga-> sdfopen /work01/DATA/MSM/MSM-S/2020/0702.nc
```

> Scanning self-describing file:  /work01/DATA/MSM/MSM-S/2020/0702.nc  
> SDF file /work01/DATA/MSM/MSM-S/2020/0702.nc is open as file 2  



#### 2つのファイル情報を確認

```
ga-> q dims 1
```

> Default file number is: 1 　　  
> X is varying   Lon = 120 to 150   X = 1 to 481　　  
> Y is varying   Lat = 22.4 to 47.6   Y = 1 to 505　  　
> Z is fixed     Lev = 0  Z = 1　　  
> T is fixed     Time = 01Z02JUL2020  T =   1　　  
> E is fixed     Ens = 1  E = 1　  　  

```
ga-> q dims 2  
```

> Default file number is: 1   
> X is varying   Lon = 120 to 150   X = 1 to 481  
> Y is varying   Lat = 22.4 to 47.6   Y = 1 to 505  
> Z is fixed     Lev = 0  Z = 1  
> T is fixed     Time = 01Z02JUL2020  T = 1  
> E is fixed     Ens = 1  E = 1  

```
ga-> set gxout contour
ga-> set xlab off
ga-> set ylab off
ga-> set cint 2
ga-> set clskip 2
ga-> d psea.2/100
```

> Contouring: 1002 to 1018 interval 2   



### ベクトルを重ねる

```
ga-> set gxout vector
ga-> d skip(u.2,20,20);v.2
```

 

### 図をファイルに書き出す

```
ga-> gxprint R1H_PSEA_01Z02JUL2020.pdf
```

> Created pdf file R1H_PSEA_01Z02JUL2020.pdf  

```
ga-> !ls -lh R1H_PSEA_01Z02JUL2020.pdf
```



#### 注意：

- 2つのデータの格子が完全に一致していないと, 重ねて作図することはできない  

- データの格子情報は  

  ```
  ga-> q ctlinfo 1
  ga-> q ctlinfo 2
  ```

  のように, `q ctlinfo N` (Nはファイル番号)で得ることができる  

- 2つのデータの格子が一致していない場合lterpコマンドを使って補間する  

  ```
  d lterp(v1, v2, bilin)
  ```

  変数v1を変数v2の解像度に変更している  

  bilinは双線形補間の意味  

  双線形補間: https://risalc.info/src/linear-bilinear-interporation.html  

  


  注：2変数を同時に扱うときの原則として、v1とv2のtimeが一致していないといけない。ただしここでは、v2は解像度を参照したいだけなので、  

  ```
d lterp(var, var2(t=1), bilin)
  ```

  とすればよい。  

参考: lterp時間方向の内挿もできる  



#### ファイルを閉じる

```
ga-> close 2
ga-> close 1
```

注意：新しく開いたファイルから先に閉じる  

  

#### 見やすい図をかくための工夫

**等値線**

```
ga-> set gxout contour
ga-> set cint 2
ga-> set ccolor 0        ;# 等値線を白抜きにする
ga-> set cthick 10       ;# 等値線を白抜きにする
ga-> d psea.2/100
ga-> set clskip 2        ;# 等値線の数字を一つおきにする
ga-> set clopts 1 4 0.15 ;# 等値線の数字を大きくする。
ga-> set cthick 2        ;# 等値線の太さを変える
ga-> set ccolor 1        ;# 等値線の色を変える
ga-> d psea.2/100
```

**GrADSの色番号**  

http://wind.geophys.tohoku.ac.jp/index.php?%B8%F8%B3%AB%BE%F0%CA%F3/GrADS/GrADS%A4%CETips#list_color

  

**ベクトルを白抜きにする**  

```
ga-> set gxout vector
ga-> set ccolor 0
ga-> set cthick 10
ga-> d skip(u.2,20,20);v.2
ga-> set ccolor 1
ga-> set cthick 3
ga-> d skip(u.2,20,20);v.2
```

 

**地図の解像度を上げる**  

```
ga-> set mpdset hires
```





#### まとめ  

##### 時間雨量のダウンロード  

```
$ Y=2020
$ M=07
$ D=02
$ DEST=/work01/DATA/MSM/MSM-S/r1h/$Y
$ ORG=http://database.rish.kyoto-u.ac.jp/arch/jmadata/data/gpv/netcdf/MSM-S/r1h
$ echo $DEST; echo $ORG; echo $Y $M $D
$ wget -nv -nc -P $DEST $ORG/$Y/$M$D.nc
$ ls -lh $DEST/$M$D.nc
```

##### 地表面データのダウンロード  

```
$ Y=2020
$ M=07
$ D=02
$ DEST=/work01/DATA/MSM/MSM-S/$Y
$ ORG=http://database.rish.kyoto-u.ac.jp/arch/jmadata/data/gpv/netcdf/MSM-S
$ echo $DEST; echo $ORG; echo $Y $M $D
$ wget -nv -nc -P $DEST $ORG/$Y/$M$D.nc
$ ls -lh $DEST/$M$D.nc
```

##### 作図  

```
ga-> sdfopen /work01/DATA/MSM/MSM-S/r1h/2020/0702.nc
ga-> sdfopen /work01/DATA/MSM/MSM-S/2020/0702.nc

ga-> q ctlinfo 1
ga-> q ctlinfo 2

ga-> set time 01Z02JUL2020
ga-> q dims 1
ga-> q dims 2

ga-> cc
ga-> set xlab on
ga-> set ylab on
ga-> color 0 30 3 -kind white->antiquewhite->mistyrose->lightpink->mediumvioletred->navy->darkblue->blue->dodgerblue->aqua
ga-> set mpdset hires
ga-> d r1h
ga-> cbarn

ga-> set gxout vector
ga-> set ccolor 0
ga-> set cthick 10
ga-> d skip(u.2,20,20);v.2
ga-> set ccolor 1
ga-> set cthick 3
ga-> d skip(u.2,20,20);v.2

ga-> set xlab off
ga-> set ylab off

ga-> set gxout contour
ga-> set cint 2
ga-> set ccolor 0
ga-> set cthick 10
ga-> d psea.2/100
ga-> set clskip 2
ga-> set clopts 1 4 0.15
ga-> set cthick 2
ga-> set ccolor 1
ga-> d psea.2/100

ga-> gxprint R1H_PSEA_01Z02JUL2020.pdf
ga-> !ls -lh R1H_PSEA_01Z02JUL2020.pdf

ga-> close 2
ga-> close 1
```



#### GrADSの終了  

```
ga-> exit
```

> GX Package Terminated　　   





## 注意  

#### 00時の場合

**時間雨量のファイルは前日のものを使用する**

時間雨量のデータの時刻: 01-24時

地表面のデータの時刻: 00-23時

になっているため

```
sdfopen /work01/DATA/MSM/MSM-S/r1h/2019/0827.nc
sdfopen /work01/DATA/MSM/MSM-S/2019/0828.nc

set time 00Z28AUG2019
q dims

cc
set xlab on
set ylab on
color 0 30 3 -kind white->antiquewhite->mistyrose->lightpink->mediumvioletred->navy->darkblue->blue->dodgerblue->aqua
set mpdset hires
d r1h
cbarn

set gxout vector
set ccolor 0
set cthick 10
d skip(u.2,20,20);v.2
set ccolor 1
set cthick 3
d skip(u.2,20,20);v.2

set xlab off
set ylab off

set gxout contour
set cint 2
set ccolor 0
set cthick 10
set clab off
d psea.2/100
set clab on
set clskip 2
set clopts 1 4 0.15
set cthick 2
set ccolor 1
d psea.2/100

draw title 00Z28AUG2019

gxprint R1H_PSEA_00Z28AUG2019.pdf
!ls -lh R1H_PSEA_00Z28AUG2019.pdf

close 2
close 1
```



#### その他の時刻の場合

時間雨量と地表面データで同じ日付のファイルを使用する

```
sdfopen /work01/DATA/MSM/MSM-S/r1h/2019/0827.nc
sdfopen /work01/DATA/MSM/MSM-S/2019/0827.nc

q ctlinfo 1

set time 03Z27AUG2019

cc
set xlab on
set ylab on
color 0 30 3 -kind white->antiquewhite->mistyrose->lightpink->mediumvioletred->navy->darkblue->blue->dodgerblue->aqua
set mpdset hires
d r1h
cbarn

set gxout vector
set ccolor 0
set cthick 10
d skip(u.2,20,20);v.2
set ccolor 1
set cthick 3
d skip(u.2,20,20);v.2

set xlab off
set ylab off

set gxout contour
set cint 2
set ccolor 0
set cthick 10
set clab off
d psea.2/100
set clab on
set clskip 2
set clopts 1 4 0.15
set cthick 2
set ccolor 1
d psea.2/100

draw title 03Z27AUG2019

gxprint R1H_PSEA_03Z27AUG2019.pdf
!ls -lh R1H_PSEA_03Z27AUG2019.pdf

close 2
close 1
```




## 情報源

- GrADS講座  
  http://akyura.sakura.ne.jp/study/GrADS/kouza/grads.html  

- はじめてのGrADS  
  https://sites.google.com/site/afcgrads/  

- 東北大学大学院理学研究科 流体地球物理学講座 公開情報/GrADS  
  http://wind.geophys.tohoku.ac.jp/index.php?%B8%F8%B3%AB%BE%F0%CA%F3/GrADS  

- GrADS-Note  
  http://seesaawiki.jp/ykamae_grads-note/  

- 研究室作成のマニュアル
  https://gitlab.com/infoaofd/lab/-/tree/master/GRADS

- スクリプト集  
  http://kodama.fubuki.info/wiki/wiki.cgi/GrADS/script?lang=jp  

- GrADS コマンドリファレンス  
  http://akyura.sakura.ne.jp/study/GrADS/Command/  

- IT memo  
  http://hydro.iis.u-tokyo.ac.jp/~kei/?IT%20memo%2FGrADS%20memo  

- GrADS リファレンスマニュアル  
  http://mausam.hyarc.nagoya-u.ac.jp/%7Ehatsuki/grads/gradsmanu.html 

- GrADS-aholic!  

  https://gradsaddict.blogspot.com/ 

- Bin Guan's GrADS Script Library  
  http://bguan.bol.ucla.edu/bGASL.html  

- GrADS Functions (chapter 10)  
  https://www.lmd.jussieu.fr/~lmdz/grads/ga10.htm  

- GrADS Documentation  
  http://cola.gmu.edu/grads/gadoc/gadoc.php  

